\documentclass[utf8]{beamer}
\usepackage[T2A]{fontenc}   % пакет с кириллицей
%\usepackage[cp1251]{inputenc}  %% - кодировка символов (Windows)
%\usepackage[koi8-r]{inputenc} %% - кодировка символов (Unix)
%\usepackage[cp866]{inputenc}  %% - кодировка символов (DOS)
\usepackage[utf8]{inputenc}  %% - кодировка символов (UTF-8)
\usepackage{graphicx,bm,makeidx}
\usepackage{wrapfig}  %% - обтекаемые рисунки
\usepackage{amsmath}  
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{color}

%\usepackage{lmodern}


% \usetheme{Montpellier}
 \usecolortheme{dove}
% \useoutertheme{shadow}
\title{К теории спаривания носителей тока в купратах}
\date{}
\author{М.А. Малахов}

\begin{document}


\begin{frame}
\label{titl}

\begin{center}
\includegraphics[height=0.5cm]{logo.eps}
\end{center}
\begin{center}
\begin{tiny}
{\color{gray}
Институт физики Казанского (Приволжского) федерального университета

Кафедра теоретической физики  }
\end{tiny}

\end{center}

\titlepage

\begin{scriptsize}
 {\color{gray}E-mail:\textit{MMalakhov89@yandex.ru} }
\end{scriptsize}
\end{frame}

\begin{frame}
\label{Veff}
\begin{center}
\includegraphics[height=0.5cm]{logo.eps} \\
\textbf{Постановка задачи}
\end{center}
\begin{scriptsize}
Один из возможных механизмов спаривания носителей тока в купратных ВТСП – кулоновский механизм спаривания. 
\end{scriptsize}
\begin{equation}
\nonumber
V_{\mathrm{eff}}(q,\omega)=\frac{G^{\infty}_{q}}{\varepsilon(q, \omega)}=G^{eff}_{q} \left( 1-G^{\mathrm{eff}}_{q}\chi_{\mathrm{ch}}(q,\omega) \right)
\end{equation}
\begin{scriptsize}
\begin{flushright}
{\tiny \textit{\textit{(G. Mahan, Many-particle physics p.561)}}}
\end{flushright}

Для его использования необходимы:
\begin{itemize}
\item модель зарядовой восприимчивости
\item фурье-образ эффективного кулоновского взаимодействия с учетом электрон-фононной связи.
\end{itemize}
Известные результаты:
\begin{itemize}
\item Зарядовая восприимчивость в приближении случайных фаз (RPA): $\chi_{\mathrm{RPA}}=\frac{\chi_{0}}{1+G_{q}\chi_{0}} $
\item Непериодичный по решетке фурье-образ кулоновского взаимодействия. 
{\tiny (Bill, Morawitz, Kresin, Phys. Rev. B 68, 144519 2003;  Aristov, Khaliullin, Phys. Rev. B 74, 045124 2006)}
\end{itemize}
Необходимо учесть:
\begin{itemize}
\item Желательно получить зарядовую восприимчивость в $t-J-G$ модели 
\item Учесть электрон-фононное взаимодействие
\end{itemize}

\end{scriptsize} 
\end{frame}

\begin{frame}
\label{Hamilt}
\begin{center}
\includegraphics[height=0.5cm]{logo.eps} \\
\textbf{Гамильтониан модели}
\end{center}
\begin{eqnarray}
& \nonumber   H=\sum{t_{ij} \psi^{pd, \sigma}_i \psi^{ \sigma, pd}_j} + \dfrac{1}{2}\sum{G_{ij} \delta_i \delta_j}   +  \dfrac{1}{2}\sum{J_{ij} \left[S_i S_j - \frac{n_i n_j}{2}\right] } & \\
 &  \nonumber +  \sum{\Omega_q b^{+}_{-q} b_q}  + \dfrac{1}{2} \sum{\nu^{l}_{k,q}\psi^{pd, \sigma}_{k+q} \psi^{ \sigma, pd}_k \left( b^{+}_{-q} +  b_q \right) } &
\end{eqnarray}
Здесь $J_{ij}$ и $G_{ij}$ - параметры суперобменного и кулоновского взаимодействия, $n$ и $\delta$ число спинов и дырок на одну элементарную ячейку,
$\nu^{l}_{k,q}$ - параметр электрон-фононного взаимодействия, предполагается сумма по всем фононным модам в плоскости  $\mathrm{CuO}$.
$\psi^{pd, \sigma}_i \left( \psi^{ \sigma, pd}_j\right)$операторы рождения (уничтожения) композитных квазичастиц. \\
Выражение для зарядовой восприимчивостив рамках приближения Хаббард-1 получено в работе  {\scriptsize M. Eremin, I. Eremin, S. Varlamov, Phys. Rev. B. 64, 214512 (2001) }
\end{frame}








\begin{frame}
\label{obtain 1}
\begin{center}
\includegraphics[height=0.5cm]{logo.eps} \\
\textbf{Схема расчета}
\end{center}
$\psi^{pd, \sigma}_j(\psi^{ \sigma}_j, pd) - $операторы рождения (уничтожения) композитных квазичастиц в зоне проводимости. Символ   соответствует синглетным образованиям из дырок меди и кислорода.

Операторы числа спинов и дырок в расчете на одну элементарную ячейку: $n_i=\psi_i^{\uparrow \uparrow} + \psi_i^{\downarrow \downarrow}$ и $\delta_i=\psi^{pd,pd}_i $. Распределение дырок может быть неоднородным, вводим фурье-образ функции распределения дырок по узлам решетки:

$$ 
\psi_q=\frac{1}{N} \sum_i{\psi^{pd,pd}_ie^{-i\textbf{qR}_i}}=\delta_0\delta_{q,0}+e_q
$$

Зарядовая восприимчивость определяется через корреляционную функцию типа плотность-плотность $\langle\langle \psi_q \vert \psi_{-q}\rangle\rangle$, которую мы находим методом функций Грина.

\end{frame}


\begin{frame}
\label{obtain 2}
\begin{center}
\includegraphics[height=0.5cm]{logo.eps} \\
\textbf{Схема расчета}
\end{center}
Модуляция плотности $e_j$  на узле $j$ входит в антикоммутатор композитных квазичастичных операторов следующим образом:

$$
\lbrace \psi_j^{pd, \uparrow}, \psi_j^{\uparrow, pd} \rbrace = \frac{1+\delta_0}{2}+e_j+s_z^{\uparrow\uparrow}
$$

Здесь $\delta_0$  - однородная часть распределения дырок. 

Оператор числа дырок связан с операторами рождения и уничножения квазичастиц:

$$
 \psi_q = \frac{1}{2}\sum_{k,\sigma}{\psi_k^{pd,\sigma}\psi_{k+q}^{\sigma,pd}}
$$

Способ расцепления цепочек уравнений движения для квазичастичных операторов и функций Грина аналогичен тому, который использовался при расчете динамической спиновой восприимчивости {\tiny  \textit{[М.В, Еремин, А.А. Алеев, И.М. Еремин ЖЭТФ, 2008, т. 133, стр. 862]}}. 

\end{frame}











%% Слайд с зарядовой восприимчивостью
\begin{frame}
\label{ChiCharge}
\begin{center}
\includegraphics[height=0.5cm]{logo.eps} \\
\textbf{Динамическая зарядовая восприимчивость без учета электрон-фононного взаимодействия}
\end{center}
\begin{equation}
\nonumber
\chi_{\mathrm{ch}}^{\mathrm{total}}(\omega, {\bf q})=\dfrac{\chi_{\omega q} \zeta_{t, \omega q} -\chi_{t, \omega q} \zeta_{ \omega q} }{[1+ \lambda_{\omega q}] \zeta_{t, \omega q} - \left[\omega + \lambda_{t, \omega q} \right] \zeta_{\omega q} }
\end{equation}
{\scriptsize Функции $\chi_{\omega q}$, $ \zeta_{ \omega q}$, $\lambda_{\omega q}$ вычисляются через сумму по волновым векторам:}

\begin{tiny}
\begin{eqnarray}
& \nonumber \chi_{\omega q} = \dfrac{1}{N} \sum \limits_{k} \chi_{\omega k q},\ \ \ \  \zeta_{\omega q} = \dfrac{1}{N}\sum\limits_{k}{\zeta_{\omega k q}},  \ \ \ \chi_{t, \omega q} =\dfrac{1}{N} \sum \limits_{k} (t_{k+q}-t_{k}) \chi_{\omega k q}, & \\ 
& \nonumber \zeta_{t, \omega q} =\dfrac{1}{N} \sum \limits_{k} (t_{k+q}-t_{k}) \zeta_{\omega k q}, \ \ \  \chi_{\omega k q} = \dfrac{n_{k+q}-n_{k}}{\omega + \varepsilon_{k} - \varepsilon_{k+q}}, \ \ \ \ \zeta_{\omega k q} = \dfrac{1}{\omega + \varepsilon_{k} - \varepsilon_{k+q}}, & \\
& \nonumber \lambda_{\omega q} = \dfrac{1}{N} \sum \limits_{k} \lambda_{\omega k q},\ \ \ \lambda_{t, \omega q} =\dfrac{1}{N} \sum \limits_{k} (t_{k+q}-t_{k}) \lambda_{\omega k q}, \ \lambda_{\omega k q}= \dfrac{M_{k+q}n_{k+q}-M_kn_k-\omega}{\omega + \varepsilon_{k} - \varepsilon_{k+q}}.  
\end{eqnarray}
\end{tiny}
{\scriptsize
Здесь: $M_k=G^{\infty}_q-J_q/4+t'/2,$ где $G_{q}^{\infty}$ - фурье-образ кулоновского потенциала в плоскости $\mathrm{CuO}$. 
$\varepsilon_{k}$ - дисперсия, $n(\varepsilon_{k})$ - число квазичастиц, $t_{k}$ - фурье-образы интегралов перескока.
Для расчетов вводится мнимая частота $\omega \rightarrow \omega+i\Gamma$, где $\Gamma$ - малый параметр.
% Использовано более точное расцепление, по сравнению с Хаббард-1, аналогичное схеме расчета Лауры Ротт. 
}

\end{frame}


























\begin{frame}
\begin{sloppypar}
\label{el-ph}
\begin{center}
\textbf{Фурье-образ кулоновского потенциала}
\end{center}
\begin{scriptsize}
Выводится  путем решения уравнения Пуассона методом конечных разностей. \\ (F. Becca,M. Tarquini, M. Grilli, C. Di Castro, Phys. Rev. B. 54, 12443 (1996))
\begin{equation}
 \nonumber  
G_{q}=  \frac{\pi e^2}{abc} \left[ \varepsilon_{a} \dfrac{\sin^2(q_{x}a/2)}{a^2} + \varepsilon_{b} \dfrac{\sin^2(q_{y}b/2)}{b^2}+ \varepsilon_{c} \dfrac{\sin^2(q_{z}c/2)}{c^2}\right]^{-1} 
\end{equation}
Здесь $a, b, c$ параметры кристаллической решетки, $\varepsilon$  – диэлектрическая проницаемость. Рассматривается случай $q_z=0$.
\end{scriptsize}
\begin{center}
\textbf{Параметры электрон-фононного взаимодействия}
\end{center}
\begin{scriptsize}
\begin{equation}
\nonumber
 G^{eff}_{ q} =G_q^{\infty}+ 2\sum \limits_{ph} \dfrac{\vert \nu^{l}_{q} \vert^2 \Omega_{ph}}{\omega^2 - \Omega^2_{ph}} 
\end{equation}
\begin{flushright}
{\tiny \textit{Mahan, G.D. Many-Particle Physics, Plenum Press 1990, p. 561}}
\end{flushright}

В плоскостях $\mathrm{CuO}$ наиболее сильно с носителями тока связаны четыре фононные моды: дыхательная (breathing, 85 meV), две полудыхательные  (half-breathing, 75 meV ) и изгибная (buckling, 60 meV). Для дыхательной моды Функция электрон-фононной связи имеет вид:
\begin{tiny}
\begin{equation}
 \nonumber
   \vert \nu_{k,q}^{\mathrm{br}} \vert^2 = [ 2\nu_1 + 4\nu_2 \{ \cos k_x + \cos k_y   + \cos (k_x + q_x) + \cos (k_y + q_y) \} ]^2 \left[ \sin^2 \left(\dfrac{q_{x}}{2} \right) + \sin^2 \left(\dfrac{q_{y}}{2} \right) \right],
\end{equation}

\end{tiny}
Константы $\nu_{1}$ и $\nu_{2}$  оценены по изломам (кинкам) в законе дисперсии квазичастиц.

\end{scriptsize}
\end{sloppypar}
\end{frame}




\begin{frame}
\label{kinks}
\begin{center}
\includegraphics[height=0.5cm]{logo.eps} \\
\textbf{Зависимость энергии квазичастиц от волнового вектора}
\end{center}
\begin{scriptsize}
\textbf{a)} вдоль диагонали (нодальное направление) \\ \textbf{b)} для направления, определяемого углом $\phi=27.5^{\circ}$
\end{scriptsize}
\begin{figure}%[20]{l}[0pt]{0.3\textwidth}
%\begin{center}
\includegraphics[width=0.35\textwidth,clip]{kinkDia.eps} 
\includegraphics[width=0.35\textwidth,clip]{kinkAngle.eps} 
%\end{center}
%\parbox[t]{0.35\textwidth}{\caption{{\tiny  a) вдоль диагонали (нодальное направление) }}}\hfill
%\parbox[t]{0.35\textwidth}{\caption{{\tiny  b) для направления, определяемого углом $\phi=27.5^{\circ}$ }}}
\end{figure}
\begin{scriptsize}
\begin{sloppypar}
\textbf{Сплошные линии:} экспериментальные данные: \textbf{a) } H. Iwasawa et al. PRL 101, 157005 (2008), \textbf{b)}  T. Cuk et al. Phys. Rev. Lett., 93,117003 (2004).

\textbf{Пунктирные линии:} выше «кинка» - расчет дисперсия с эффектиными параметрами зоны, полученных аппроксимацией экспериментальных данных о поверхности Ферми {\tiny [M. R. Norman, Phys. Rev. B, 75, 184514 (2007).]}.
Ниже «кинка» - «отключение» ЭФВ, расчет с параметрами  $\nu_1 = 27 meV$ и $\nu_2=40 meV$ {\tiny(М. Еремин, М. Малахов, Д. Сюняев; письма в ЖЭТФ 96 с. 110-113, 2012)}
\end{sloppypar}
\end{scriptsize}


\end{frame}








\begin{frame}
\label{ChiCh el-ph}
\begin{center}
\includegraphics[height=0.5cm]{logo.eps} \\
\textbf{Учет электрон-фононного взаимодействия}
\end{center}
Гамильтониан электрон-фононного взаимодействия:

$$
\frac{1}{2} \sum{\nu^{l}_{k,q}\psi^{pd, \sigma}_{k+q} \psi^{ \sigma, pd}_k \left( b^{+}_{-q} +  b_q \right)}
$$

При расцеплении функций Грина для случая, когда $\nu^{l}_{k,q}$ не зависит от $k$ выражение для восприимчивости модифицируется следующим образом:

$$
M_k  \longrightarrow M_k^{eff}=G^{\infty}_q -J_q/4+t'/2 + 2\sum \limits_{l} \dfrac{\vert \nu^{l}_{q} \vert^2 \Omega_{l}}{\omega^2 - \Omega^2_{l}} 
$$

Выражение для случая, когда $\nu^{l}_{k,q}$ зависит от $k$ получить не удается, предполагается, что оно будет иметь такой же вид, как и в случае зависимости только от $q$.
\end{frame}


















\begin{frame}
\label{ChargeSusFreqDepend}
\begin{center}
\textbf{Расчет зарядовой восприимчивости}
\end{center}
\begin{scriptsize}
Наши расчеты мнимой и реальной части зарядовой восприимчивости для сверхпроводника $\mathrm{Bi_{2}Sr_{2}CaCu_{2}O_{8}}$.
Оценка параметров  электрон-фононного взаимодействия была сделана нами по кинкам в законе дисперсии квазичастиц.
\end{scriptsize}
\begin{figure}
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{fig2.eps}
%  \includegraphics[width=0.48\textwidth]{ImXiChw70.eps} \\
%  \includegraphics[width=0.55\textwidth]{ImXiChw75.eps}
\end{figure}

\end{frame}




\begin{frame}
\label{ChargeSusFreqDepend PH}
\begin{center}
\textbf{Расчет зарядовой восприимчивости}
\end{center}
\begin{scriptsize}
Наши расчеты мнимой части зарядовой восприимчивости для сверхпроводника $\mathrm{Bi_{2}Sr_{2}CaCu_{2}O_{8}}$ на разных частотах с учетом что  $\nu^{l}_{k,q}$ зависит от $k$  .
Оценка параметров  электрон-фононного взаимодействия была сделана нами по кинкам в законе дисперсии квазичастиц.
\end{scriptsize}
\begin{figure}
  \includegraphics[width=0.55\textwidth]{ImXiChw10.eps}
%  \includegraphics[width=0.48\textwidth]{ImXiChw70.eps} \\
  \includegraphics[width=0.55\textwidth]{ImXiChw75.eps}
\end{figure}

\end{frame}




\begin{frame}
\label{Plasmons}
\begin{center}
\textbf{Плазмоны}
\end{center}
\begin{scriptsize}
Условие существование плазмонов - равенство $0$ знаменателя зарядовой восприимчивости. На рисунке рассчитанные плазмонные ветви при $q_{z}=0$ для Bi2212 .
\textbf{а)}  Вдоль диагонали (направление [110])
\textbf{b)} Вдоль оси  (направление [100])
Экспериментальные значения{\tiny  (N. Nucker, U. Eckern, J. Fink, P. Muller, Phys. Rev. B. 44, 7155 (1991))}  обозначены кругами. Наши расчеты качественно с ними согласуются. 
Пунктирная линия указывает границы области затухания Ландау.
\end{scriptsize}
\begin{figure}
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{fig1.eps}
%  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{plasmqx.eps}
\end{figure}  
\end{frame}

\begin{frame}
\label{Softening}
\begin{center}
\textbf{Смягчение фононных мод из-за взаимодействия с плазмонами.}
\end{center}
{\scriptsize Наши расчеты для $\mathrm{Bi_{2}Sr_{2}CaCu_{2}O_{8}}$ на рисунке слева. Видно, что взаимодействие с фононов с плазмонами приводит к смягчению фононных мод, причем расчеты качественно совпадают с экспериментальными данными для сверхпроводника $\mathrm{La_{1.85}Sr_{0.15}CuO_{4}}$, имеющего похожую структуру. {\tiny (Reznik, Advances in Condensed Matter Physics, 523549, 2010).}}
\begin{figure}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{branchsoftqx3.eps}
 \includegraphics[width=0.35\textwidth]{LaSCOsoft.eps}
\end{figure}  
\end{frame}




\begin{frame}
\label{Softening k}
\begin{center}
\textbf{Смягчение фононных мод из-за взаимодействия с плазмонами.}
\end{center}
{\scriptsize Наши расчеты для $\mathrm{Bi_{2}Sr_{2}CaCu_{2}O_{8}}$ на рисунке слева. Видно, что взаимодействие с фононов с плазмонами приводит к смягчению фононных мод, причем расчеты качественно совпадают с экспериментальными данными для сверхпроводника $\mathrm{La_{1.85}Sr_{0.15}CuO_{4}}$, имеющего похожую структуру. {\tiny (Reznik, Advances in Condensed Matter Physics, 523549, 2010).}}
\begin{figure}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{branchsoftqx3.eps}
 \includegraphics[width=0.35\textwidth]{LaSCOsoft.eps}
\end{figure}  
\end{frame}



\begin{frame}
\label{Effective Coloumb}
\begin{center}
\textbf{Эффективное взаимодействие}
\end{center}
{\scriptsize Эффективное кулоновское взаимодействие имеет вид {\tiny  (Mahan G., Many-Particle Physics, Chapter 6, Plenum (1990))}:}
\begin{scriptsize}
\begin{equation}
\nonumber
G^{\mathrm{eff}}_{k,q}=G_{q}^{\infty}+\sum_{\mathrm{ph}}\frac{2\Omega_{\mathrm{ph}}}{\omega^{2}-\Omega_{\mathrm{ph}}^{2}}\vert \nu_{k,q}^{\mathrm{ph}} \vert^2.
\end{equation}
\end{scriptsize}
{\scriptsize На рисунках зависимость $G^{\mathrm{eff}}_{k,q}$ и $V_{\mathrm{eff}}(q,k,\omega=0)=G^{\infty}_{q} \left( 1-G^{\mathrm{eff}}_{q}\chi_{\mathrm{ch}}(q,\omega) \right)$ от волнового вектора $q$ при разных $k$. Параметры электрон-фононного взаимодействия  $\nu_1 = 14 meV$ и $\nu_2=20 meV$,  частота $\omega=0$.} 
\begin{figure}
  \includegraphics[width=0.45\textwidth]{Geff.eps}
  \includegraphics[width=0.48\textwidth]{Vqk.eps}
\end{figure}  
\end{frame}


\begin{frame}
\label{Summary}
\begin{center}
\includegraphics[height=0.5cm]{logo.eps} \\
\textbf{Основные результаты и выводы}
\end{center}
\begin{itemize}
\item Предложен вид фурье-образа кулоновского взаимодействия в рамках $t-J-G$  модели с учетом периодичности кристаллической решетки в плоскости $\mathrm{ CuO}$. 
\item Параметр $\varepsilon_{\infty}$, обусловленный межзонными переходами, определен по частоте плазменных колебаний. Для кристалла $\mathrm{Bi_{2}Sr_{2}CaCu_{2}O_{8}}$ коэффициент $\varepsilon_{\infty}c=39 A $.  
\item Параметры электрон-фононной связи оценены (верхняя граница) по изломам (кинкам) в законе дисперсии квазичастиц.
\item Параметры зоны проводимости берутся в соответствии с данными по ARPES о данных поверхности Ферми.
\item Расчет изменения в законе дисперсии фононов в результате взаимодействия с плазмонами качественно согласуется с экспериментом. 
\end{itemize}



\end{frame}


\end{document}
